\chapter{État de l'art}
\label{chapitre:1}

\section{Séquençage d'ADN}
Les technologies de séquençage servent à obtenir des séquences de
caractères qui indiquent la structure de molécules d'ADN or d'ARN. Le tableau
\ref{tableau:techniques_de_sequencage} présente quelques technologies de
séquençage d'ADN \cite{satam2023}.

\begin{table}[hbt!]
    \centering
    \begin{tabular}{lp{0.16\linewidth}p{0.13\linewidth}p{0.42\linewidth}}
\hline
Nom de la technologie & Principe de séquençage & Longueur des séquences & Limites \\
\hline
454 pyrosequencing & Synthèse & $400$ à $1000$ & Peut contenir des erreurs de délition et insertion \\
Ion Torrent & Synthèse & $200$ à $300$ & Perte de signal lors du séquençage d'homopolymères \\
Illumina & Synthèse & $36$ à $300$ & Taux d'erreur de séquençage jusqu'à $1\%$ dans certains cas. \\
SOLiD & Ligation & $75$ & Erreurs de substitution et sous-représentation des régions riches en GC \\
PacBio SMRT & Synthèse & $10k$ à $25k$ & Coût élevé comparé aux autres méthodes \\
Oxford Nanopore & Détection d'impédance & $10k$ à $30k$ & Taux d'erreur de séquençage jusqu'à $15\%$ dans certains cas. \\
\hline
    \end{tabular}
    \caption{Survol de technologies de séquençage d'ADN}
    \label{tableau:techniques_de_sequencage}
\end{table}

Il est nécessaire de suivre un protocole expérimental pour séquencer correctement
du matériel génétique. Navguire et al \cite{Navgire2022} présentent les étapes
fondamentales suivantes d'un tel protocole :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Collecte d'échantillon} : Le matériel génétique est prélevé
        dans un environnement à un instant donné et sous des conditions
        spécifiques. Par exemple, le métagénome de la rhizosphère d'une plante
        peut être échantillonné à une étape précise de son développement et le
        microbiome fécal humain peut être échantillonné un temps défini après
        l'administration d'un vaccin à un patient.
    \item \textbf{Isolation de l'ADN} : L'échantillon est traité en vue du
        séquençage, par exemple, en ajoutant des réactifs pour provoquer la
        lyse des cellules et libérer leur matériel génétique. Le processus exact
        d'isolation de l'ADN dépend du type d'échantillon et doit préserver le
        maximum de diversité dans l'échantillon pour éviter de déformer l'abondance
        de certains organismes.
    \item \textbf{Préparation de la bibliothèque} : L'ADN isolé est adapté à
        une technologie de séquençage particulière, ce qui mène à la création
        d'une bibliothèque de fragments d'ADN. À la fin de cette étapes, les
        fragments d'ADN ont des longueurs similaires et comprennent des adapteurs
        connus aux extrémités $5'$ et $3'$.
    \item \textbf{Séquençage} : La bibliothèque est traitée par une technologie
        de séquençage, qui génère des fichiers contenant les lectures des
        fragments d'ADN. Les données de lecture peuvent ensuite être utilisées
        pour réaliser une analyse de la composition de l'échantillon. Le
        séquençage peut prendre quelques minutes pour de petites bibliothèques
        avec certaines technologies de séquençage comme Oxford Nanopore mais
        prend généralement plusieurs heures, voire plusieurs jours \cite{roy2024}.
\end{enumerate}

Il existe deux approches principales pour l 'étape 3 (préparation de la bibliothèque). Dans le cadre
d'une analyse métagénomique \textbf{basée sur les gènes marqueurs} (\textit{marker-gene
metagenomics}), des régions spécifiques des métagénomes sont amplifiées et séquencées. Ces régions
sont sélectionnées en fonction de leur capacité à identifier des espèces spécifiques. Par exemple,
les gènes d'ARN ribosomique 16S ont tendance à être conservés au cours de l'évolution et peuvent
être utilisés pour identifier des espèces de bactéries. Toutefois, puisque les gènes peuvent être
transférés entre certains organismes et que les gènes marqueurs sont relativement courts, cette
approche, bien que peu dispendieuse, est limitée à une faible sensitivité \cite{Matchado2024}. Une
variante de cette approche consiste à utiliser des séquences plus longues que les gènes marqueurs
seuls, ce qui peut améliorer les performances \cite{BenitezPaez2022}. La seconde approche de
préparation d'une bibliothèque est le \textbf{séquençage complet du génome} (\textit{whole genome
sequencing}), qui consiste à séquencer tous les fragments présents dans l'échantillon. Cette
approche est plus dispendieuse parce qu'elle requiert le séquençage d'un volume beaucoup plus grand
de matériel génétique, mais elle permet des analyses métagénomiques plus poussées parce que
davantage de données sont disponibles. Un désavantage de cette approche est sa sensibilité à l'ADN
dominant dans un échantillon; par exemple, dans un échantillon de microbiome humain, l'ADN humain
peut être surreprésenté et rendre l'ADN microbien plus difficile à analyser \cite{Matchado2024}. Ce
phénomène est moins susceptible de survenir dans les analyses basées sur les gènes marqueurs parce
que l'ADN humain ne comprend pas les séquences cibles.

\section{Analyse des séquences}
Les analyses métagénomiques se divisent en deux principaux types.

\subsection{Analyses taxonomiques}
Les analyses taxonomiques consistent à comparer les lectures d'ADN à des bases de données de
référence pour identifier les organismes présents dans un échantillon \cite{Navgire2022}. Plus
particulièrement, le profilage vise à estimer l'abondance relative des organismes présents dans un
échantillon et la classification, à identifier le plus précisément possible les espèces présentes
dans un échantillon. La classification peut être effectuée avec des lectures ou encore avec des
contigs élaborées à partir des lectures brutes. En général, les analyses taxonomiques s'appuient
généralement sur les séquences d'ADN seules et n'utilisent pas d'annotations fonctionnelles. Les
analyses taxonomiques peuvent s'appuyer sur plusieurs outils.

\subsubsection{Kraken2}
Kraken \cite{kraken} est une suite d'outils de classification, quantification et visualisation
métagénomique. La suite inclut quatre versions du logiciel :

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item \textbf{Kraken} classifie les lectures d'ADN à partir d'une base de données de K-mers en
        prenant, en général, $K = 31$. Les K-mers de l'échantillon sont comparés à la base de
        données pour identifier des correspondances exactes et déterminer le cénancêtre des génomes
        qui contiennent les mêmes K-mers. L'avantage de cet algorithme est que même si une espèce
        présente dans l'échantillon n'est pas représentée dans la base de donnée, il est possible
        de lui assigner groupe taxonomique plus général (ex. la famille au lieu du genre) \cite{kraken1}.
        Néanmoins, comme Kraken emmagasine des K-mers entier, il requiert beaucoup de mémoire et
        offre de faibles performances \cite{kraken}.
    \item \textbf{KrakenUniq} est une variante de Kraken qui distingue (1) les correspondances entre
        les lectures de l'échantillon avec la base de données et (2) les correspondances uniques de
        K-mers. Cela lui permet de consider la couverture de plusieurs régions différentes des
        génomes de référence et évite les biais en faveur des régions hautement conservées, mais
        augmente la quantité de mémoire à utiliser \cite{kraken}.
    \item \textbf{Kraken 2} modifie l'algorithme original de Kraken pour utiliser une correspondance
        statistique entre les lectures et la base de données au lieu de correspondances exactes, ce
        qui entraîne deux bénéfices : (1) Kraken 2 emmagasine un sous-ensemble de K-mers, ce qui
        diminue la taille de la base de données de $85\%$, et (2) Kraken 2 est plus résilient aux
        erreurs de séquençages et aux indels. Cette variante est recommandée pour les analyses de
        microbiome \cite{kraken}.
    \item \textbf{Kraken2Uniq} combine les correspondances statistiques de Kraken 2 et le traçage
        de régions distinctes de KrakenUniq. Cette variante est recommandée pour l'identification de
        pathogènes parce qu'elle s'avère plus sensible à des espèces précises mais requiert des
        ressources informatiques plus grandes \cite{kraken}.
\end{list}

La suite logicielle Kraken contient par ailleurs KrakenTools et Pavian, des outils d'analyse
statistique et de visualisation des résultats. Des outils tiers sont généralement requis pour
réaliser une analyse complète. Par exemple, avec de courtes lectures d'ADN produites par des
appareils de la plateforme Illumina ($100$ à $250$ nucléotide par lecture), il est d'abord
nécessaire de former des contigs avec un logiciel comme Bowtie \cite{kraken}.

\subsubsection{bracken}
Bracken \cite{bracken} est un logiciel de profilage taxonomique basé sur Kraken.
Kraken n'est pas conçu pour mesurer les abondances relatives de groupes taxonomiques présents dans
un échantillon; il sert plutôt à identifier des espèces précises. Comme plusieurs séquences d'ADN
sont communes à plusieurs espèces à cause de régions hautement conservées ou de transferts
horizontaux, Kraken assigne aux lectures correspondantes des taxons génériques, ce qui rend les
résultats impropres à une analyse d'abondance. Bracken modifie les résultats de Kraken en
redistribuant les lectures à travers un arbre phylogénétique par une méthode probabiliste, ce qui
les rend apte à une analyse d'abondances.

\subsubsection{MetaPhlAn 3}
MetaPhlAn 3 \cite{metaphlan3} est un logiciel de classification taxonomique qui utilise une approche
basée sur les gènes spécifiques à des clades, c'est-à-dire des gènes qui se trouvent universellement
dans un groupe taxonomique donné et qui sont universellement absents à l'extérieur de ce groupe. Au
lieu d'indexer des génomes entiers, MetaPhlAn 3 aligne uniquement les gènes marqueurs avec une base
de données de référence d'environ $1,1$ millions de gènes en utilisant Bowtie. Cette approche permet
d'assigner avec une grande précision les lectures contenant des gènes marqueurs à un groupe
taxonomique, mais les lectures ne comprenant pas de tels gènes (la majorité des lectures, dans la
plupart des cas) ne peuvent pas être assigné à un taxon.

\subsubsection{mOTUs3}
mOTUs3 \cite{motus} est un logiciel de classification taxonomique qui utilise des gènes marqueurs
métagénomiques. Ces marqueurs sont définis d'une manière similaire à la base de données utilisée par
MetaPhlAn 3, mais au lieu d'être générés exclusivement à partir de génomes de référence, ils sont
aussi générés à partir de métagénomes assemblés. Cela permet à mOTUs3 de regrouper des lectures dans
des groupes taxonomiques qui n'ont pas de génome de référence officiel (dans un tel cas, Kraken 2
leur assigne un groupe taxonomique plus élevé et MetaPhlAn 3 ne peut pas faire de classification).

\subsubsection{sourmash}
Sourmash \cite{sourmash} est un logiciel de profilage taxonomique qui estime les abondances de
groupes taxonomiques en comparant des jeux de données compressés. Le logiciel est basé sur
l'algorithme de compression avec pertes FracMinHash, qui préserve un sous-ensemble restreint des
K-mers présents dans les lectures d'ADN nommé signature. Des signatures peuvent être comparées par
similarité de Jaccard sans effectuer de comparaisons intensives des séquences afin d'estimer les
compositions taxonomiques d'échantillons.

\subsubsection{Centrifuge}
Centrifuge \cite{centrifuge} est un logiciel de classification taxonomique qui utilise la
transformation de Burrows-Wheeler pour créer une base de données optimisée pour la recherche de
séquences et l'indice de Ferragina-Manzini pour optimiser la recherche. Au lieu d'effectuer des
correspondances avec des K-mers d'une longueur prédéfinie comme Kraken 2, Centrifuge recherche les
correspondances les plus longues possibles entre les lectures séquencées et la base de données de
référence.

\subsubsection{MetaMaps}
MetaMaps \cite{metamaps} est un logiciel de classification taxonomique spécialisé pour les longues
séquences. Il fonctionne en deux étapes. MetaMaps utilise d'abord un algorithme de mappage basé sur
la minimisation pour approximer les endroits dans une base de données de référence où les lectures
pourraient avoir des correspondances. Ensuite, il utilise un algorithme d'espérance-maximisation
pour évaluer la qualité des correspondances potentielles et identifier les taxons d'où proviennent
les lectures.

\subsubsection{MMSeqs2}
MMSeqs2 \cite{mmseqs2} est une suite logicielle conçue pour la recherche et le groupement rapide
dans les bases de données de protéines et de nucléotides. Il utilise trois étapes pour effectuer des
alignements efficacement : (1) pré-filtrage des correspondances potentielles par K-mers, (2)
alignements sans indels et (3) alignement avec indels de Smith-Waterman. Le module MMSeqs2 Taxonomy
permet d'effectuer des classifications taxonomiques en traduisant les lectures d'ADN selon les six
cadres de lecture et en comparant des séquences d'acides aminés. Cette approche permet de
reconnaître des liens évolutifs entre des séquences qui ont divergé au niveau des séquences de
nucléotides mais qui ont conservé la même structure de protéine, ce qui constitue un avantage qui
n'est pas accessible aux techniques précédemment présentées.

\subsubsection{BugSeq}
BugSeq \cite{bugseq} est un logiciel de classification taxonomique spécialisé pour les lectures
nanopores (c-à-d longues séquences). Il combine des outils d'alignement de lectures et de recherche
de cénancêtre basé sur un processus bayésien. Contrairement aux autres outils, qui sont livrés
comme des programmes autonomes, BugSeq est un pipeline qui cascade plusieurs logiciels.

\subsubsection{MEGAN et MEGAN-LR}
MEGAN et MEGAN-RL \cite{meganlr} sont des logiciels d'analyse de métagénome respectivement conçus
pour les analyses des lectures courtes et longues. Un peu comme MMSeqs2, ces outils sont basés sur
une analyse de séquences de protéines traduites à partir des cadres de lecture des séquences de
nucléotides. Un aspect important de MEGAN est sa capacité à corriger les décalage dans les cadres
de lecture pour permettre de corriger les séquences de protéines malgré les indels.

\subsection{Analyses fonctionnelles}
Les analyses fonctionnelles consistent à étudier des fonctions particulières,
comme les gènes de résistance aux antimicrobiens \cite{Navgire2022}. Elles se
divisent en deux étapes. La prédiction de gènes sert à déterminer quelles
séquences d'ADN correspondent à un gène d'intérêt et l'annotation fonctionnelle,
à y assigner une fonction particulière. Les analyses fonctionnelles s'appuient
sur les séquences mais aussi sur des bases de données qui décrivent les fonctions
de gènes.

\subsubsection{Blast}
\cite{blast}

\subsubsection{DIAMOND}
\cite{diamond}

\subsubsection{HMMER}
\cite{hmmer}

\subsubsection{MMSeqs2}
\cite{mmseqs2}

\section{Bases de données}

\section{Réseaux neuronaux}

\subsection{Principes de base des réseaux neuronaux}

\subsection{Architectures de réseaux neuronaux}

\subsection{Application à la classification taxonomique}
