\chapter{Discussion}
\label{chapitre:4}

\section{Effet du pré-entraînement}
Les figures \ref{fig:causal} et \ref{fig:mlm} montrent respectivement l'entropie observée pour un
pré-entraînement causal ou MLM. On note que le pré-entraînement est instable avec l'entraînement
causal parce que l'entropie augmente après avoir diminué. On observe toutefois une stabilisation de
l'entropie avec l'entraînement MLM. Une explication pour la différence de performances entre les
deux types d'entraînement est la difficulté de la tâche. L'entraînement causal est plus complexe
parce que le modèle doit déterminer une séquence ininterrompue de nucléotides à la fin des
échantillons. L'entraînement MLM est plus simple parce que le modèle peut s'appuyer sur les données
avant et après les jetons masquées pour identifier leur valeur originale. Des modèles plus grands et
une plus grande quantité de données d'entraînement pourraient permettre aux modèles d'atteindre une
entropie et une perte plus basse durant le pré-entraînement, mais à l'échelle des modèles testés,
l'entraînement MLM est plus efficace.

La figure \ref{fig:finetuning} montre la perte observée pour deux modèles, le transformateur et
Mamba, pour deux régimes d'entraînements, pré-entraînement suivi d'ajustement et entraînement
direct, pour un total de quatre courbes. On note les observations suivantes :

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Le transformateur bénéficie du pré-entraînement, ce qui concorde avec les recherches en
        apprentissage automatique selon lesquelles le pré-entraînement est nécessaire pour atteindre
        de bonnes performances avec cette architecture \cite{clark2019}. Toutefois, on note que pour
        un nombre élevé d'époques, les performances des deux régimes d'entraînement finissent par se
        ressembler. On conclut que le pré-entraînement est une manière efficace de diminuer la durée
        de convergence pour l'entraînement de transformateurs de classification taxonomique, mais
        pour augmenter le plafond des performances du modèle. Ces résultats pourraient différer pour
        des modèles de plus grande taille.
    \item Le modèle Mamba ne bénéficie pas du pré-entraînement parce que les courbes correspondant
        aux modèles pré-entraîné et non pré-entraîné ne diffèrent pas significativement. On conclut
        que Mamba n'a pas besoin de pré-entraînement pour excéder les performances d'un
        transformateur de taille similaire pour cette tâche. Ce résultat peut s'expliquer par le
        mécanisme de compression à la base de Mamba. En entraînant le modèle à modéliser les
        séquences au lieu de les classifier, le modèle apprendrait une manière inadaptée de
        sélectionner les caractéristiques des données d'entrée. Le pré-entraînement améliore les
        performances de modèles hybrides qui combinent les caractéristiques des transformateurs et
        des SSM \cite{ren2025}, mais un modèle Mamba seul obtient des résultats plus mitigés.
\end{list}

La non-nécessité du pré-entraînement pour les modèles Mamba en constitue un avantage parce qu'elle
réduit le temps d'entraînement total et ne cause pas de pertes de performance.

\section{Effets de l'encodage}
La figure \ref{fig:jetonisation} montre la perte observée au cours de l'entraînement pour
différentes techniques de pré-traitement de données : la jetonisation (transformation de
sous-séquences en identifiants) et le traitement par couches CNN.

Pour la jetonisation, on note qu'une conversion de 3-mers est plus efficace que des 2-mers ou
4-mers. On peut expliquer ce phénomène par la nature des modèles SSM, qui compriment le contexte
dans un espace latent. En utilisant une jetonisation basée sur les 2-mers, la séquence est la plus
longue et le modèle doit emmagasiner plus d'informations. En utilisant une jetonisation basée sur
lse 4-mers, la séquence est plus courte mais davantage d'artefacts sont introduits. La jetonisation
de 3-mers atteint un équilibre entre ces deux facteurs et parvient aux meilleures performances.

La couche CNN entraîne les meilleurs résultats et la plus faible durée de convergence entre toutes
les méthodes de pré-traitement. On conclut qu'il s'agit donc d'une manière efficace d'améliorer les
performances d'un modèle Mamba pour la classification taxonomique.

\section{Effet de la fonction de perte}
\label{sec:f_perte_ch_4}
La figure \ref{fig:fonction_de_perte} montre la précision observée en entraînant un modèle Mamba
avec deux fonctions de perte différentes, l'entropie croisée (standard dans les problèmes de
classification multi-classe) et la perte focale (recommandée pour les jeux de données fortement
déséquilibrés). On rapporte la précision sur l'ensemble de validation parce que la perte est
calculée à partir d'équations différentes et ne constitue donc pas un point de comparaison fiable.
On n'observe pas de différence significative entre les performances des modèles entraîné avec l'une
ou l'autre des fonctions de perte. Dans le jeu de données 1, le nombre d'échantillon entre les
classes abondantes et peu abondantes diffèrent par un facteur d'environ $1$ pour $20$. On en conclut
que ce jeu de donnée n'est pas suffisamment déséquilibré pour justifier l'utilisation d'une autre
fonction de perte que l'entropie croisée.

\section{Efficacité des performances}
Le tableau \ref{table:performances} montre le nombre de paramètres et la durée d'un pas pour les
modèles testés. Le nombre de paramètres est corrélés au nombre de FLOPS pour une architecture donnée
\cite{kaplan2020}, mais on note, comme attendu, des différences marquées entre les types
d'architecture. Les modèles récents (transformateurs et Mamba) comprennent relativement peu de
paramètres mais requièrent plus de FLOPS et un temps de calcul plus élevé pour calculer
l'auto-attention et l'espace latent. Les modèles plus anciens (MLP, CNN et DAE) comprennent plus de
paramètres mais demandent moins de ressources de calcul. Leurs performances sont néanmoins
inférieures.

Le tableau \ref{table:token_results} montre les performances associées aux différentes techniques de
pré-traitement des données pour le modèle Mamba. Comme à la section \ref{sec:f_perte_ch_4}, on note
que le pré-traitement par CNN entraîne les meilleures performances, suivi de la jetonisation par
3-mers, 2-mers et 4-mers, dans cet ordre. Le modèle qui utilise le pré-traitement par CNN s'entraîne
plus rapidement que celui qui utilise la jetonisation par 3-mers, ce qui constitue un autre avantage
par rapport à cette alternative. Au niveau du transformateur, on observe que le pré-traitement par
CNN entraîne une amélioration des performances encore plus marquée qu'avec le modèle Mamba. Le
transformateur avait été développé à l'origine pour le traitement des langues naturelles
\cite{transformer} et utilise donc la jetonisation en entrée et en sortie, mais dans le contexte de
la classification taxonomique, le pré-traitement par CNN en constitue une alternative viable.

\section{Comparaison des modèles}
Le tableau \ref{table:comparaison_bertax} compare les performances de tous les modèles testés sur le
jeu de données 1. On effectue les observations suivantes :

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Les modèles d'apprentissage automatique basés sur des architectures simples (forêt
        aléatoire, MLP, CNN, AED) livrent les pires performances, ce qui est attendu parce qu'ils
        ne sont pas conçus spécifiquement pour analyser des données séquentielles. On observe que
        les couches convolutionnelles augmentent grandement les performances parce qu'elles
        extraient des motifs locaux dans les séquences.
    \item Les modèles DeepMicrobes et BERTax, qui comprennent plusieurs millions de paramètres,
        offrent de bonnes performances pour les niveaux taxonomiques élevés, mais leurs performances
        sur un niveaux taxonomique faible sont plus faibles. Ces modèles sont basés sur
        l'auto-attention et leur entraînement favorise l'utilisation de motifs globaux dans les
        séquences, ce qui explique que l'identification de taxons précis soit plus ardue.
    \item Les modèles classiques (MMSeq2 et Kraken 2) offrent de bonnes performances pour un niveau
        taxonomique faible mais de moins bonnes performances pour les niveaux taxonomiques élevés.
        C'est un résultat attendu parce que ces méthodes sont basées sur une comparaison avec des
        bases de données de référence qui cherchent les meilleures correspondances entre une
        séquence de test et les séquences connues.
    \item Le modèle Mamba et ses variantes livrent les meilleures performances pour les niveaux
        taxonomiques faibles et de bonnes performances pour les niveaux élevés. En moyenne, ils
        livrent les meilleures performances de tous les modèles testés pour le jeu de données.
\end{list}

Le tableau \ref{tab:jeu_2_precision} compare les performances de tous les modèles testés sur le
jeu de données 2. La figure \ref{fig:niveaux} présente les mêmes données sous la forme d'un graphe
à barres verticales. On effectue les observations suivantes :

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Le modèle Mamba et ses variantes livrent les meilleures performances pour tous les niveaux
        taxonomique.
    \item Les améliorations de Mamba offrent de meilleures gains de performances qu'avec le jeu de
        données 1. On explique cela par la longueur des séquences, qui comprennent deux fois plus de
        nucléotides que le jeu de données 1. La variante Mamba-Dual, en particulier, montre des
        performances plus élevées dans ce cas de figure parce que le traitement des séquences en
        flux parallèles sur les longues séquences permet d'utiliser différentes échelles temporelles
        et diversifie les motifs analysés par le modèle.
\end{list}

\section{Implication pour la métagénomique}
Bien que les modèles d'apprentissage automatique métagénomiques demeurent principalement limités au
domaine de la recherche \cite{roy2024}, les améliorations de ces modèles ouvrent la porte à des
applications cliniques. Les modèles d'AA pourraient livrer de meilleures performances que les
modèles classiques et identifier avec plus de précision des pathogènes ou mieux caractériser des
métagénomes. Plusieurs facteurs détermineront le degré d'applicabilité de ces modèles :

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Le prix d'entraînement et d'inférence des modèles déterminera leur accessibilité aux
        professionnels de la santé. Les modèles SSM, et en particulier le modèle Mamba, constituent
        ainsi une avenue intéressant dans ce domaine parce que leur temps d'entraînement linéaire
        permet d'obtenir des modèles moins dispendieux que des architectures basées sur des
        transformateurs. Certains petits modèles spécialisés pourraient aussi être directement
        entraînés ou ajustés sur du matériel informatique disponible au public, ce qui permettrait
        de les adapter à des besoins spécifiques, comme à l'identification de pathogènes d'un souche
        particulière.
    \item La fiabilité des résultats est nécessaire pour les applications cliniques. Les modèles
        basés sur les transformateurs et les SSM disposent d'une faible interprétabilité et
        davantage de recherche est requise pour comprendre leur fonctionnement et valider leur
        prédiction. Les résultats produits par les modèles d'AA peuvent néanmoins être validés avec
        des bases de données fiables, comme RefSeq, et validées avec des techniques de
        classification classiques.
\end{list}

\section{Améliorations possibles}
Les modèles présentés offrent de meilleures performances que les modèles récents pour la
classification taxonomique, mais il est possible de les améliorer davantage avec les plusieurs
modifications.

Augmenter la taille des modèles en haussant les dimensions de l'espace latent et le nombre de
couches pourrait leur permettre de modéliser des données plus complexes et d'effectuer des
prédictions plus précises. Cette approche peut toutefois aussi rendre les modèles plus sujets au
surajustement, et la méthode d'entraînement devrait être modifiée en conséquence.

Spécialiser les modèles à différentes sous-tâches, avec une approche de mélange d'experts \ref{moe}
par exemple, pourrait permettre aux modèles de classifier plus efficacement les séquences et de
requérir moins de temps d'entraînement. Cette approche a été utilisée avec succès pour entraîner de
grands modèles de langues pour un coût relativement faible \cite{deepseekai2025} et pourrait être
appliquée à des modèles d'analyse de données métagénomiques.

L'utilisation de données métagénomiques réelles tirées d'expériences de séquençage sur le terrain au
lieu de génération synthétique à partir de bases de données de référence pourrait améliorer la
fiabilité des réseaux en reproduisant plus fidèlement dans leur ensemble d'entraînement le type de
données observées durant la phase d'inférence. L'utilisation d'un jeu de données réelles
faciliterait aussi la validation des modèles et leur applicabilité à des milieux cliniques.
