\begin{conclusion}
\label{chapitre:conclusion}
Ce mémoire présente des modèles d'apprentissage automatique développés pour la classification
taxonomique de données métagénomiques. Les modèles sont basés sur différentes architectures (MLP,
CNN, AED, transformateur et SSM) et sont entraînés à partir de données synthétiques générées avec la
base de données RefSeq. Les performances des modèles sont comparés avec deux outils de
classification classiques, MMSeqs 2 et Kraken 2, ainsi que deux modèles d'apprentissage automatique
tiers, DeepMicrobes et BERTax.

Le modèle SSM Mamba de base a une précision macro de $88.07\%$ en considérant la moyenne de deux
évaluation sur des jeux de données distincts. On teste deux améliorations. (1) Pré-traiter les
données d'entrée avec des couches CNN au lieu d'utiliser la jetonisation entraîne une précision
moyenne supérieure de $88.96\%$. (2) Effectuer le traitement de données avec des flux parallèles
dans un modèle Mamba entraîne une précision moyenne de $88.31\%$. Les longues séquences bénéficient
davantage de cette modification. Combiner les deux améliorations entraîne la meilleure précision, à
$89.03\%$. Un transformateur de taille comparable classifie les mêmes séquences avec une précision
moyenne de $73.15\%$.

Ces résultats démontre que l'architecture SSM constitue une alternative viable aux transformateurs
pour la classification taxonomique. Ils parviennent à une plus grande précision et peuvent être
entraînés en un temps linéaire $O(n)$ au lieu de quadratique, $O(n^2)$, pour les transformateurs.
Davantage de travail est requis pour valider ces modèles sur des données issues du milieu clinique.

\end{conclusion}